% Chapter 2

\chapter{Cinco ecuaciones vorticiales} % Chapter title

\label{ch:taubes} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:examples} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

En este capítulo enunciaremos el Teorema de Taubes y mostraremos los pasos más importantes para su demostración. Este teorema aparece por primera vez en [Taubes, N vortex]. El teorema muestra que un conjunto no ordenado de puntos en el plano complejo (no necesariamente distintos) determina únicamente una solución analítica de las ecuaciones de Bogomolny, también se demuestra que esta es la única solución $C^\infty$. La importancia del teorema es clara, sin embargo, no provee con una solución explícita de las ecuaciones de Bogomolny en el plano. Además de presentar este teorema, en la presente sección, mostraremos cinco ecuaciones vorticiales que dan soluciones explícitas en superficies de Riemann. 

\section{Teoremas de Taubes}
\label{sec:2.1}

Los teoremas de Taubes proveen una descripción de los espacios de módulo de soluciones de las ecuaciones de Bogomolny. El espacio de módulos de las solciones no es más que el espacio de soluciones módulo transformaciones de gauge. El primer teorema de Taubes es el siguiente:

\teo{Taubes 1}{Dado un entero $N\geq 0$ y un conjunto de puntos $\{Z_i\}, i=1,2,\cds k$ en el plano complejo $\m C$ con multiplicidades $d_1,d_2,\cds,d_k$, tal que $\sum d_j=N$, existe una solución de las ecuaciones de Bogomolny que es única a menos de una transformación de gauge, con las siguientes propiedades:
\begin{enumerate}
    \item La solución el globalmente $C^\infty$.
    \item Los ceros de $\phi$ son el conjunto de puntos $\{Z_i\}$. Además, cerca de sus ceros el campo se comporta como
    \begin{align}
        \phi\sim c_j(z-Z_j)^{n_j}, \ \ \ c_j\neq 0, \label{eq:2.1.0.1}
    \end{align}
    donde $n_j$ es la multiplicidad de $Z_j$.
\end{enumerate}}

Una de las consecuencias es que el número de vórtice es igual a $N$. Llamamos a esta solución una solución $N$-vorticial. Nótese que el teorema se puede usar, de forma totalmente análoga, para $N<0$ ya que una solución anti-vorticial corresponde a tomar la conjugada compleja de una solución vorticial.

Es fácil ver que para $N=0$, la solución es equivalente a la solución trivial $A_z=0$ y $\phi=1$.

\teo{Taubes 2}{Cualquier solución de las ecuaciones de Euler-Lagrange para $N>0$ y $\lambda=1$ es equivalente a una solución $N$-vorticial de las ecuaciones de Bogomolny.}

Una consecuencia de este teorema es que soluciones vorticiales del modelo abeliano de Higgs son $N$-vórtices o $N$-antivorticiales, es decir, no existes soluciones vórtice-antivórtice. Esto significa que, físicamente, las soluciones de las ecuaciones de Bogomolny son estables y su energía es la mínima.

\subsection{Espacio de módulos}

El espacio de módulos para las soluciones de las ecuaciones vorticiales está implícito en el primer teorema de Taubes. La descripción de una solución $N$-vorticial está descrita enteramente por $N$ puntos en el plano complejo, por lo que podemos argumentar que $\mc M=\m C^N$. Los puntos del plano pueden ser elegidos sin ningún orden en especial, por lo que para no contar $d_k$ veces un punto, debemos cocientar $\mc M$ por el grupo simétrico $S_N$. Entonces, $\mc M=\m C^N/S^N=\m C^N$.

\section{Estructura compleja de las ecuaciones de Bogomolny}
\label{sec:2.2}

En esta sección veremos como las ecuaciones de Bogomolny esconden una estructura compleja que será de gran ayuda en \ref{sec: 2.3}.

Consideremos la primera ecuación en $\eqref{eq:1.5.3.1}$ y desarrollemosla:
\begin{align}
    D_1\phi+iD_2\phi &= (\pr_1+i\pr_2)\phi-i(A_1+iA_2)\phi=0.\label{eq:2.2.0.1}
\end{align}
Definimos la derivada compleja $\pr_{\overline z}$ y el campo de gauge complejo $A_{\overline z}$ como
\begin{align*}
    \pr_{\overline z} &= \f 12(\pr_1+i\pr_2),\\
    A_{\overline z} &= \f 12(A_1+iA_2).
\end{align*}
Combinamos ambos en la derivada covariante compleja, definida como, $D_{\overline z} = \pr_{\overline z}-iA_{\overline z}$. Entonces, la primera ecuación de Bogomolny se escribe en forma compacta como
\begin{align}
    D_{\overline z}\phi =0. \label{eq:2.2.0.2}
\end{align}
Ecuación $\eqref{eq:2.2.0.2}$ guarda una semejanza con la versión compleja de las ecuaciones de Cauchy-Riemann $\pr_{\overline z}f=0$. Entonces, podemos decir que la primera ecuación de Bogmolny es una versión covariante de las ecuaciones de Cauchy-Riemann, por lo que, dan a entender que $\phi$ es una función analítica en el sentido covariante. Esto es más claro si consideramos que existe una función $w(z,\bar z)$ tal que $\pr_{\overline z}(e^{-w}\phi)=0$. Para que esto se cumpla, $w$ debe satisfacer $\pr_{\overline z}w=iA_{\overline z}$. Entonces, la función compleja $f=e^{-w}\phi$ es una función analítica, por lo tanto, tiene ceros aislados. Estos ceros coinciden con los ceros de $\phi$ pues $e^{-w}$ es no nula en todo punto. Además, $f$ localmente tiene la forma
\begin{align*}
    f(z)\sim c_j(z-Z_j)^{n_j}, \ \ \ c_j\in\m C.
\end{align*}
De aquí podemos leer el comportamiento de $\phi$ cerca de sus ceros.

Pero, queda la pregunta de que si $\pr_{\bar z}w=iA_{\bar z}$ tiene solución. Ya que $\f{1}{u-z}$ es la función de Green del operador $\pr_{\bar z}$, la solución puede escribirse como
\begin{align}
    w(z) = \f{1}{2\pi i}\int_{|u-z|<\epsilon}\f{i A_{\bar z}(z,\bar z)}{u-z} du d\bar u \label{eq:2.2.0.3}
\end{align}

Debido a la ecuación $\eqref{eq:2.2.0.2}$, una vez que se obtiene una solución para $\phi$, el campo de gauge queda determinado
\begin{align}
    A_{z} = i\pr_{z}\log\bar\phi, \ \ A_{\overline z} = -i\pr_{\overline z}\log\phi \label{eq:2.2.0.4}
\end{align}

\section{Reducción a una ecuación escalar}
\label{sec: 2.3}

Queremos escribir la segunda ecuación de Bogomolny en forma compleja. Para esto, escribimos $A_1$ y $A_2$ en términos de $A_z$ y $A_{\overline z}$ y luego reemplazando en $B$, obteniéndose
\begin{align}
    B = 2i(\pr_z A_{\overline z}-\pr_{\overline z} A_z)\label{eq:2.3.0.1}
\end{align}
La forma de la segunda ecuación de Bogomolny no cambia, simplemente el campo magnético se escribe de otra forma. Para combinar ambas ecuaciones de Bogomolny en una sóla ecuación, usemos $\eqref{eq:2.2.0.4}$ en $\eqref{eq:2.3.0.1}$
\begin{align}
    B = -2i^2(\pr_z \pr_{\overline z}\log\phi-\pr_{\overline z}\pr_z\log\bar\phi) = 2\pr_z\pr_{\overline z}(\log\phi+\log\bar\phi) = 2\pr_z\pr_{\overline z}\log|\phi|^2. \label{eq:2.3.0.2}
\end{align}
Entonces, la segunda ecuación se Bogomolny se escribe
\begin{align}
    \pr_z\pr_{\overline z}\log|\phi|^2 = \f{1}2(1-|\phi|^2) \label{eq:2.3.0.3}
\end{align}
Si hacemos $|\phi|^2 = e^{2u}$ y notamos que $\Delta=4\pr_z\pr_{\overline z}$, entonces $\eqref{eq:2.3.0.3}$ se escribe como
\begin{align}
    -\Delta u+e^{2u}-1 =0 \label{eq:2.3.0.4}
\end{align}
Ecuación $\eqref{eq:2.3.0.4}$ está incompleta pues $u$ tiene una singularidad logarítmica en los ceros de $\phi$, en donde tiende a $-\infty$. Entonces, ecuación $\eqref{eq:2.3.0.4}$ debe suplementarse con funciones delta con soporte justamente en estos ceros,
\begin{align}
    -\Delta u+e^{2u}-1 =-4\pi\sum_{j=1}^N\delta(z-Z_j)\label{eq:2.3.0.5}
\end{align}
Ecuación $\eqref{eq:2.3.0.5}$ es conocida como la ecuación de Taubes. Hasta el momento de escribir este trabajo, no se conocen soluciones explícitas a esta ecuación en el espacio plano.

\section{Vórtices en superficies riemannianas}\label{sec2.4}

En la sección anterior introducimos la ecuación de Taubes que describe vórtices en el plano, además, mencionamos que no existen hasta la fecha soluciones analíticas en el plano. Entonces, es natural preguntarse si pueden existir soluciones analíticas en espacios curvos para la ecuación de Taubes. Tales vórtices, si existen, se llaman vórtices integrables.

Los objetos de estudio son un campo escalar $\phi$ y un campo de gauge $A$, que son una sección y una conexión en un fibrado $U(1)$ \footnote{Localmente, la sección se representa por una función compleja sobre $M_0$ y la conexión como una 1-forma real con componentes $A=A_1dx^1+A_2dx^2$.} sobre $M_0$ respectivamente. Aquí $M_0$ es una superficie de Riemann que puede ser compacta o no (pero con un borde en el infinito). En coordenadas complejas $z=x^1+ix^2$, la métrica en $M_0$ es
\begin{align}
    ds_0^2 = \Om_0((dx^1)^2+(dx^2)^2)=\Om_0 dzd\bar z, \label{2.4.0.1}
\end{align}
donde $\Om_0$ es un factor conforme que depende de las coordenadas. El campo de gauge tiene curvatura $F=dA$, o en componentes, $F_{12}=\pr_1 A_2-\pr_2 A_1$. El campo magnético físico es $B=\f{1}{\Om_0}F_{12}$. Con estas generalizaciones, las ecuaciones de Bogomolny se escriben
\begin{align}
    D_1\phi+iD_2\phi &= 0, \label{2.4.0.2}\\
    B &= \frac{\Om_0}{2}(1-|\phi|^2).\label{2.4.0.3}
\end{align}
Las ecuaciones de Taubes también se modifican y toman la siguiente forma
\begin{align}
    -\Delta u+\Om_0 e^{2u}-\Om_0 =0, \label{eq:2.4.0.4}
\end{align}
donde debemos tener en cuenta el comportamiento logarítmico de $u$ cerca los ceros de $\phi$
\begin{align}
    u\sim \log |z-Z|+\text{constante}. \label{eq:2.4.0.5}
\end{align}
De esta forma podemos ignorar las funciones delta de Dirac en $\eqref{eq:2.3.0.5}$. Las soluciones vorticiales no deberían tener más singularidades en $M_0$. Si $u$ tiene un máximo en $M_0$ el laplaciano de $u$ es negativo, además, debido a la ecuación $\eqref{eq:2.4.0.4}$, $u\leq 0$ en el máximo y por lo tanto también en todo punto, a causa del principio del máximo. Este argumento es válido sólo si $M_0$ es compacta. En el caso de que no lo sea debemos imponer la condición $|\phi|=1$ o $u=0$ en el borde.

Podemos generalizar aún más la ecuación $\eqref{eq:2.4.0.4}$ de la siguiente manera
\begin{align}
    -\Delta u+\Om_0(C_0-Ce^{2u}) =0, \label{eq:2.4.0.6}
\end{align}
donde $C_0$ y $C$ son constantes reales. Es claro, que uno puede reescalear estas constantes multiplicando por un factor que se puede absorber en el factor conforme. Entonces, sin pérdida de generalidad podemos hacer que $C_0$ y $C$ tomen tres valores estándar $-1,0$ o $1$. Esto hace que hayan nueve posibles combinaciones y, por lo tanto, nueve ecuaciones vorticiales.  De estas nueve ecuaciones sólo cinco tienen soluciones vorticiales.

El segundo y tercer términos de $\eqref{eq:2.4.0.6}$ describen al campo magnético, entonces, para que describa un campo magnético físico se debe cumplir que $-C_0+C e^{u}\geq 0$. Esto excluye cuatro casos: $C_0=0$ o $C_0=1$, combinados con $C=-1$ o $C=0$. Los cinco casos restantes se resumen en la siguiente cuadro
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{l|c|c}
        Vórtices & $C_0$ & C \\ \hline
        Vórtices hiperbólicos (Taubes) & -1 & -1\\
        Vórtices de Popov & 0 & 1\\
        Vórtices de Jackiw-Pi & 1 & 1\\
        Vórtices de Bradlow & -1 & 0\\
        Vórtices de Ambjorn-Olesen & -1 & 1\\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Ecuaciones vorticiales}
    \label{tab:vortex}
\end{table}

Los vórtices hiperbólicos fueron obtenidos por primera vez por Witten [witten77] mediante una reducción de dimensión de una toería de Yang-Mills $SU(2)$. La motivación inicial de Witten era obtener soluciones autoduales $F_{\mu\nu}=\bar F_{\mu\nu}$ que posean simetría ante rotaciones y transformaciones de gauge. Esto lo llevó a plantear un ansatz para el campo de gauge no abeliano $A_\mu^a$ que reducía la acción de Yang-Mills a la acción de Maxwell-Higgs pero en un espacio con métrica $g^{\mu\nu}=r^2\delta^{\mu\nu}$, es decir, un espacio con curvatura constante negativa $-1$, llamado el espacio hiperbólico $\m H^2$. Las ecuaciones de autodualidad correspondían a las ecuaciones de Bogomolny con $\Om_0=\f{1}{r^2}$. En $\m H^2$, la ecuación de Taubes se reducía a la ecuación de Liouville, cuya solución general es conocida y está caracterizada por una función analítica arbitraria $f:\m H^2\ra\m H^2$.

La ecuación de Popov [Popov] surgió de una forma completamente análoga a lo obtenido por Witten, pero para una teoría de Yang-Mills $SU(1,1)$. En vez de una espacio hiperbólico, las soluciones de Popov son integrables en una esfera, que tiene curvatura constante positiva $+1$. La solución está dada por funciones racionales en la esfera $R:\m S^2\ra\m S^2$ [Manton sobre Popov].

Los vórtices de Jackiw-Pi [Jackiw-Pi 1y2] aparecen en la teoría abeliana de Chern-Simons y son integrables en el plano o en un toro (condiciones de contorno periódicas en el plano).

Los vórtices de Bradlow fueron introducidos por primera vez en [Manton five] son integrables en $H^2$. Este caso es el caso límite de la ecuación de Taubes cuando $N$ alcanza el valor máximo permitido en una superficie compacta.

La ecuación de Ambjorn-Olesen apareció en [Manton five 13 y 14] en su estudio sobre inestabilidades de campos magnéticos fuertes en la teoría electrodébil.

Todas estas ecuaciones, conocidas como ecuaciones de vórtices exóticas, son integrables en dos dimensiones, pero todas en una superficie de Riemann distinta. Mirando al cuadro anterior uno puede ver una conexión entre el coeficiente $C_0$ y la curvatura de la superficie de Riemann en la que son integrables. Esta conexión es presentada por primera vez en [Manton five].


El funcional de energía correspondiente es análogo al del modelo abeliano de Higgs pero con coeficientes distintos:
\begin{align}
    V_{\lambda} = \f 12\int_{M_0}\bb{B^2-\f{2C}{\Om_0}D_i\phi\overline{D_i\phi}+\f{\lambda}4(-C_0+C|\phi|^2)^2}\Om_0 d^2x. \label{eq:2.4.0.7}
\end{align}
El argumento a la Bogomolny muestra que para $\lambda=1$ el funcional se puede escribir como
\begin{align}
    V_{\lambda=1} = \f 12\int_{M_0}\bb{\bp{B^2+\f 12(C_0-C|\phi|^2)}^2-\f{2C}{\Om_0}|D_1\phi+iD_2\phi|^2}\Om_0 d^2x-\pi C_0 N. \label{eq:2.4.0.8}
\end{align}
Si las ecuaciones de Bogomolny se satisfacen la energía es estacionaria y tiene el valor de $-\pi C_0 N$. En el caso de que $C\leq 0$, el integrando de $\eqref{eq:2.4.0.8}$ es positivo, por lo tanto, la energía es minimizada.

\section{Vórtices como métricas cónicas}

En [Manton,23], N. Manton sugiere considerar la métrica original $ds_0^2$ conformemente reescaleada con el cuadrado del campo de Higgs,
\begin{align}
    ds^2 = e^{2u}ds_0^2,\label{eq:2.5.0.1}
\end{align}
donde $|\phi|^2=e^{2u}$. Más tarde, esta métrica fue estudiada a detalle por Baptista [Manton,15], razón por la cuál, a partir de ahora la métrica \eqref{eq:2.5.0.1} será llamada métrica de Baptista. En palabras de Manton: \emph{$ds^2$ define una geometría intrínseca de una solución vorticial, y en ciertos casos, resulta más fácil describir y visualizar esta geometría intrínseca que estudiar por separado $ds_0^2$ y $e^{2u}$}.

La métrica de Baptista no es una métrica riemanniana regular pues se anula en los centros de los vórtices donde $|\phi|=0$. Una de las consecuencias del Teorema de Taubes es que $\phi$, por lo tanto $u$, tienen una forma asintótica cerca de estos centros dada por \eqref{eq:2.1.0.1}. Consideremos el caso más simple, $N=1$, entonces $e^{2u}\sim\mu|z|^2$, donde $\mu$ es una constante positiva. La métrica $ds_0^2$ se escribe alrededor del centro como $ds_0^2=\Om_0(0)dzd\bar z$ y por lo tanto, la métrica de Baptista se escribe como $\mu\Om_0(0)|z|^2dzd\bar z\sim r^2(dr^2+r^2d\theta^2)$ en coordenadas polares. Haciendo el cambio $\rho=\f 12 r^2$ y $\chi=2\theta$, la métrica de Baptista se escribe como la métrica plana en coordenadas polares $d\rho^2+\rho^2d\chi^2$, pero el nuevo ángulo polar va de $0$ a $4\pi$. Esto define una métrica cónica, con exceso $2\pi$.

Baptista derivó una relación simple entre la curvatura de la métrica original y la curvatura de la métrica de Baptista. Para la derivación de esta ecuación seguimos el procedimiento de Manton. Comenzamos con la fórmula de la curvatura gaussiana para la métrica original,
\begin{align}
    K_0 = -\f{1}{2\Om_0}\nabla^2\log\Om_0\label{2.5.0.2}
\end{align}
La métrica de Baptista, con factor conforme $\Om=e^{2u}\Om_0$, tiene curvatura gaussiana
\begin{align*}
    K = -\f{1}{2\Om}\nabla^2\log\Om = -\f{1}{2e^{2u}\Om_0}\nabla^2(2u+\log\Om_0),
\end{align*}
de modo que ambas curvaturas están relacionadas por 
\begin{align*}
    -\f{1}{\Om_0}\nabla^2u=-K_0+Ke^{2u}.
\end{align*}
Pero $u$ también satisface la ecuación de Taubes,
\begin{align*}
    -C_0+Ce^{2u}=-\f{1}{\Om_0}\nabla^2u=-K_0+Ke^{2u}.
\end{align*}
Multiplicando por $\Om_0$, llegamos a la ecuación de Baptista
\begin{align}
    (K_0-C_0)\Om_0=(K-C)\Om\label{eq:2.5.0.3}
\end{align}
Esta ecuación permite desvelar una simetría escondida de las soluciones vorticiales, a la que Baptista llama propiedad de transitividad, que permite construir soluciones vorticiales a partir de otras deformando la métrica. Para ver más explícitamente esta propiedad de superposición de soluciones vorticiales, sea $h$ una solución vorticial en la superficie de Riemann $\Sigma$ con número vorticial $N$, por lo tanto, satisface la ecuación de Taubes
\begin{align*}
    -\Delta h+\Om_0(C_0-Ce^{2u}) =0
\end{align*}
En $\Sigma$ definamos la métrica cónica \eqref{eq:2.5.0.1} con $\Om=e^{2u}\Om_0$. Sea $\bar h$ una solución vorticial con número vorticial $\bar N$ en $(\Sigma,\Om)$, por lo tanto, satisface la ecuación de Taubes con este factor conforme modificado
\begin{align*}
    \Delta\bar h+\Om(C-C_1e^{2\bar h}) =0
\end{align*}
Si sumamos ambas ecuaciones diferenciales encontramos que
\begin{align*}
    -\Delta(h+\bar h)+C(\Om-\Om_0 e^{2h})+\Om_0 C_0-\Om C_1 e^{2\bar h} &= 0\\
    -\Delta(h+\bar h)+\Om_0(C_0-C_1 e^{2(h+\bar h)}) &= 0
\end{align*}
 y que $e^{h+\bar h}$ tiene número vorticial $N+\bar N$. Entonces, la superposición de una solución vorticial con constantes $(C,C_1)$ en una superficie de Riemann con métrica reescaleada, con una solución vorticial con constantes $(C_0,C)$ produce una solución vorticial con constantes $(C_0,C_1)$ y con npumero vorticial igual a la suma de los números vorticiales de cada solución.
 
 Parafraseando el resultado anterior, si queremos obtener una solución vorticial con número de vórtice $N+\bar N$ en una superficie de Riemann $(\Sigma,\Om_0)$, podemos primero hallar una solución $N$-vorticial en $(\Sigma,\Om_0)$ y luego encontrar una solución $\bar N$-vorticial en $(\Sigma,e^{2u}\Om_0)$. Por supuesto, el procedimiento opuesto es posible. Este resultado es poderoso, ya que conociendo una solución $1$-vorticial en cualquier superficie, aplicando recursivamente esta regla, uno puede construir una solución $N$-vorticial.
 
 \subsection{Vórtices integrables} \label{sec:2.5.1}
 En esta sección analizaremos el caso en que la ecuación de Taubes \eqref{eq:2.4.0.4} es integrable, es decir, presenta soluciones analíticas, en el sentido de que se pueden escribir explícitamente. 
 
 Cuando la curvatura $K_0$ de la superficie de fondo $(M_0,\Om_0)$ es constante, con un valor tal que satisface la ecuación de Baptista \eqref{eq:2.5.0.3}, diremos que la ecuación de Taubes o los vórtices son integrables. Entonces, los vórtices son integrables cuando $K_0=C_0$. Además, la métrica de Baptista en la superficie $(M,\Om)$ tiene una curvatura $K=C$ lejos de las singularidades cónicas. En este caso de curvatura constante, el problema se reduce a resolver la ecuación de Liouville. Las soluciones de la ecuación se conocen y han sido bien estudiadas. Estas soluciones se escriben en términos de una función holomorfa $f$, y las singularidades cónicas corresponden a puntos de ramificación de $f$, donde la derivada se anula. Para algunos de los vórtices, esta construcción es bien conocida, por ejemplo, los vórtices hiperbólicos obtenidos por Witten discutidos en \ref{sec2.4}.
 
 La reducción a la ecuación de Liouville es la siguiente. Escribamos el factor conforme de la métrica de Baptista como $\Om=e^{2v}$. Entonces, usando la ecuación de curvatura gaussiana para $\Om$, esta se reduce a la ecuación de Liouville
 \begin{align}
	 \nabla^2 v=-Ce^{2v}, \label{eq:2.5.1.1}
 \end{align}
 donde reemplazamos $K=C$. La solución general de \eqref{eq:2.5.1.1} en una región simplemente conexa en el plano $z$ es
 \begin{align}
	 \Om = e^{2v} = \f{4}{(1+C|f(z)|^2)^2}\left|\f{df}{dz}\right|^2, \label{eq:2.5.1.2}
 \end{align}
 donde $f$ es una función holomorfa. Esta reducción también se puede hacer para la métrica de fondo, obteniéndose una expresión análoga a \eqref{eq:2.5.1.2}
 \begin{align}
	 \Om_0 = \f{4}{(1+C_0|z|^2)^2}. \label{eq:2.5.1.3}
 \end{align}
 Notemos que $|\phi|^2 = e^{2u}=\Om/\Om_0$, esto nos una expresión explícita para la solución a todos los casos integrables
 \begin{align}
	 |\phi|^2 = \f{(1+C_0|z|^2)^2}{(1+C|f(z)|^2)^2}\left|\f{df}{dz}\right|^2. \label{eq:2.5.1.4}
 \end{align}
 Uno puede elegir una gauge para el campo de Higgs y eliminar cualquier fase que pueda surgir para obtener
 \begin{align}
	 \phi = \f{1+C_0|z|^2}{1+C|f(z)|^2}\f{df}{dz}. \label{eq:2.5.1.5}
 \end{align}
En el caso particular de la ecuación de Taubes en el espacio hiperbólico tenemos $C_0=C=-1$ y $f$ es una función holomorfa del plano hiperbólico al plano hiperbólico $f:\m H^2\ra\m H^2$. En el modelo del disco de Poincaré, $f$ es una función racional de Blaschke
\begin{align}
	f(z) = \prod_{m=1}^{N+1}\f{z-a_m}{1-\bar a_m z} \label{eq:2.5.1.6}
\end{align}
 con $|a_m|<1$. El ejemplo más simple es cuando $a_m=0$, de modo que $f(z)=z^{N+1}$. Claramente, $\f{df}{dz}$ tiene $N$ ceros, lo que indica que hay $N$ vórtices. Todos estos vórtices son coincidentes en el origen y el campo de Higgs toma la forma
 \begin{align}
	 \phi = \f{(N+1)z^N(1-|z|^2)}{1-|z|^{2(N+1)}} \label{eq:2.5.1.7}
 \end{align}
 Nótese que se satisface $|\phi|\ra 1$ cuando nos acercamos al borde del disco de Poincaré $|z|\ra 1$. 
 
 Fórmulas similares se han hallado en la construcción de soluciones vorticiales para los vórtices de Popov con $C_0=C=1$. Estos vórtices viven en una esfera unitaria, y son construidos usando una función meromorfa $f$ de la esfera de Riemann a la esfera de Riemann. Tales funciones meromorfas deben ser racionales para asegurar la finitud del número de vórtice $N$:
 \begin{align}
	 f(z) = \f{p(z)}{q(z)}, \label{eq:2.5.1.8}
 \end{align}
 donde $p(z)$ y $q(z)$ son polinomios en $z$ sin raíces en común. Si ambos polinomios tienen grado $n$, entonces $\f{df}{dz}$ tiene $N=2n-2$ ceros. Nótese que los vórtices sólo pueden tener número vorticial par, sin embargo, es posible que existan soluciones con $N$ impar.