% Chapter 1

\chapter{Vórtices} % Chapter title

\label{ch:introduction} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:introduction} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

Los vórtices son solitones\footnote{Solitones son soluciones estáticas de las ecuaciones de movimiento (no lineales) de una teoría que son estables, localizados en el espacio y tienen energía finita[solibranas].} en dos dimensiones con comportamiento de partícula que aparecen en ciertas teorías de campo.
Teorías de campo que presentan soluciones vorticiales pueden ser de dos tipos, globales y con gauge, u sus respectivas soluciones son llamadas vórtices globales y vórtices gauge. En una teoría global el único campo dinámico es un campo escalar complejo $\phi(x)$, mientras que en un teoría con gauge este campo se encuentra acoplado al campo electromagnético mediante un potencial de gauge $A_\mu(x)$. 

En este trabajo estamos interesados en el modelo abeliano de Higgs, que es la versión relativista del modelo de Ginzburg-Landau para la superconductividad. Esta teoría presenta vórtices gauge y vórtices críticos o autoduales.

\section{Funcional de energía de Ginzburg-Landau}

Uno de primeros modelos que explicaron la superconductividad apareció en los años cincuenta de la mano de V. Ginzburg y L. Landau. Este último ya había propuesto su teoría de transiciones de fase utilizando un parámetro de orden. Siguiendo este modelo, el grado de superconductividad de un cuerpo que ocupa una región del espacio $\om\in\m R^3$, está caracterizado por un parámetro de orden representado como una "pseudo función de onda" $\phi:\om\ra\m C$.

El funcional de energía para un superconductor propuesta por Ginzburg y Landau se puede escribir como
\begin{align}
  V = \f 12\int_\om\bp{B^2+\overline{D_i\phi}D_i\phi+\f{\lambda}4(m^2-|\phi|^2)^2}d^3x + \int_\om f(x)d^3x \label{eq:1} 
\end{align}
donde $D_i=\pr_i\phi-i A_i\phi$ y $A_i$ son las componentes espaciales de un campo de gauge $\vct A$. $B$ es el campo magnético $B=\pr_1A_2-\pr_2 A_1$. Además, presenta un término $f$ que representa un campo externo aplicado sobre el superconductor. La constante $\lambda$ es llamada la constante de acoplamiento, que depende del material considerado, la cuál juega un rol muy importante en este trabajo como veremos más adelante (capitulo sobre Bogomolny).

\section{Modelo de Higgs abeliano}

El modelo de Higgs abeliano (o modelo de Maxwell-Higgs) es la versión relativista del modelo GL. El campo escalar complejo $\phi(x):\m R^{2+1}\ra\m C$ se le conoce ahora como campo de Higgs. Esta teoría es el paradigma para obtener soluciones vorticiales. La densidad lagrangiana de la teoría es
\begin{align}
    \mc L = -\f 14 F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}+\f 12D_\mu\phi\overline{D^\mu\phi}-\f{\lambda}8(1-|\phi|^2)^2 \label{eq:2}
\end{align}
Este funcional corresponde a una teoría gauge pues el campo de Higgs se encuentra acoplado al campo electromagnético. La teoría tiene presenta las simetrías internas típicas del electromagnetismo, i.e., invarianza ante transformaciones de gauge $\phi\ra e^{i\al}\phi$ y $A_\mu\ra A_\mu-i\pr_\mu\al$. Las correspondientes ecuaciones de Euler-Lagrange son
\begin{align}
    D_\mu D^\mu\phi + \f{\lambda}2(1-|\phi|^2)\phi &=0,\label{eq:euler1}\\
    \pr_\mu F^{\mu\nu} &= J^\nu,\label{eq:euler2}
\end{align}
donde $J^\mu=\f i2(\bar\phi D^\mu\phi-\overline{D^\mu\phi}\phi)$ puede ser considerada como una \emph{corriente} generada por la simetría interna. Buscamos configuraciones de campos vorticiales, esto es, soluciones estáticas a $\eqref{eq:euler1}$ y $\eqref{eq:euler2}$ con energía finita. En el gauge temporal $A_0=0$, el funcional de energía de la configuración estática es
\begin{align}
    V_{\lambda} = \f 12\int_{\m R^2}\bp{B^2+D_i\phi\overline{D_i\phi}+\f{\lambda}4(1-|\phi|^2)^2}d^2x \label{eq:gl}
\end{align}
Podemos obtener la correspondiente teoría global haciendo $A_i=0$, obteniéndose
\begin{align}
    V_{\lambda} = \f 12\int_{\m R^2}\bp{|\nabla\phi|^2+\f{\lambda}4(m^2-|\phi|^2)^2}d^2x \label{eq:3a}
\end{align}
A esta teoría global se la conoce como teoría de Ginzburg-Landau global y sus soluciones son llamadas vortices globales. En este trabajo estamos especialmente interesados en el modelo de Higgs abeliano, sin embargo, analizaremos brevemente la teoría de Ginzburg-Landau global ya que algunos métodos nos servirán más tarde.

\section{Teoría de Ginzburg-Landau global}

El funcional de energía $\eqref{eq:3a}$ es invariante ante rotaciones en el plano complejo $\phi\ra e^{i\al}\phi$ dónde $\al$ es una fase constante . Soluciones estáticas se obtendrán minimizando el funcional de energía, $\delta V_\lambda=0$, obteniéndose su ecuación de movimiento
\begin{align}
    \Delta\phi+\f{\lambda}2(m^2-|\phi|^2)\phi=0 \label{eq:3}
\end{align}
Dada esta simetría ante rotaciones en el plano complejo, resulta natural escribir el funcional de energía en términos de coordenadas polares $x^1=\rho\cos\theta$ y $x^2=\rho\sin\theta$
\begin{align}
    V_\lambda = \f 12\int_0^\infty\int_0^{2\pi}\bp{\pr_\rho\bar\phi\pr_\rho\phi+\f 1{\rho^2}\pr_\theta\bar\phi\pr_\theta\phi+\f\lambda 4(m^2-|\phi|^2)^2}\rho d\rho d\theta \label{eq:4}
\end{align}
Para que esta teoría presente solitones, sabemos\footnote{Ver Apéndice 1} que el campo de Higgs debe ser no trivial en el infinito y también $V_\lambda$ debe ser finita en el infinito. Observando la ecuación $\eqref{eq:4}$ vemos que para que el funcional sea finito en el infinito, $\rho\ra\infty$, se debe cumplir que el potencial cuártico y la derivada respecto al campo radial se anulen, esto pasa cuando
\begin{align}
    \lim_{\rho\ra\infty} |\phi| &= m \label{eq:5}\\
    \lim_{\rho\ra\infty} \pr_\rho\phi &= 0 \label{eq:6}
\end{align}
A partir de ahora, haremos un reescaleo de la teoría imponiendo $m=1$ sin pérdida de generalidad. Entonces, impondremos las condiciones de contorno $|\phi|\ra 1$ y $\pr_r\phi\ra 0$. La primera condición implica que $\phi_\infty = e^{i\chi(r,\theta)}$, mientras que la segunda condición implica que $\chi(r,\theta)=\chi(\theta)$. Otra propiedad que queremos que tenga el campo en el infinito es que sea univaluada, esto se traduce en que $\chi_\infty(2\pi)=\chi_\infty(0)+2\pi N$, donde $N\in\m Z$. Dado este comportamiento en el infinito, uno puede plantear el siguiente \emph{ansatz} para el campo de Higgs
\begin{align}
    \phi(\rho,\theta) = f_N(\rho)e^{iN\theta} \label{eq:7}
\end{align}
Donde $f_N(\rho)\xrightarrow{\rho\ra\infty} 1$ para satisfacer las condiciones de contorno.

El entero $N$ juega un papel muy importante en lo que veremos más adelante. En el contexto de la topología, $N$ es el llamado grado de un mapeo continuo. En el contexto de la física $N$ es llamado un número cuántico topológico.

Insertando el \emph{ansatz} $\eqref{eq:7}$ en la ecuación de movimiento $\eqref{eq:3}$ obtenemos una ecuación diferencial para $f_N(\rho)$
\begin{align}
    \f{d^2f_N}{d\rho^2}+\f 1\rho\f{d f_N}{d\rho}-\f{N^2}{\rho^2}f_N+\f{\lambda}2(1-f_N^2)f_N=0 \label{eq:8}
\end{align}
Soluciones de $\eqref{eq:8}$ existen para todo $N\neq 0$ [Manton,177] y se pueden encontrar numéricamente.

Esta teoría tiene un problema: la energía de las soluciones diverge logarítmicamente. Basta con ver el término del gradiente angular en $\eqref{eq:4}$ 
\begin{align}
    V_\lambda &= \pi\int_0^\infty\bp{f'^2_N(\rho)+\f{N^2}{\rho^2}f_N^2(\rho)}\rho d\rho \overset{\rho\ra\infty}{\sim} \pi N^2\int_0^\infty \f{d\rho}\rho\ra\infty \label{eq:9} 
\end{align}

\paragraph{Topología en la teoría global} Hemos visto que la densidad de energía decae a cero rápidamente cuando $|\vct x|\ra\infty$ si $|\phi|\ra 1$ y $\pr_\rho\phi\ra 0$ cuando $\rho\ra\infty$. Asumamos que estos límites existen. Entonces, $\phi_\infty(\theta)=e^{i\chi_\infty(\theta)}$, esto es, el campo en el infinito toma valores en la circunferencia $S^1_\infty$ y devuelve valores también en una circunferencia $S^1$. Interpretamos al campo como un mapeo $\phi_\infty:S^1_\infty\ra S^1$. El vacío tiene una topología no trivial, sin embargo, no hay configuraciones de campo con energía finita. Esto era debido a que la contribución a  la energía de la parte angular divergía logarítmicamente a menos que $N=0$.

\section{Vórtices en el Modelo Higgs abeliano}

Ahora, analicemos las soluciones vorticiales en el modelo de Higgs abeliano cuyo funcional de energía es $\eqref{eq:2}$. Este funcional es invariante gauge $\phi\ra e^{i\al(x)}\phi$ y $A_i\ra A_i+\pr_i\al$ y las respectivas ecuaciones de movimiento obtenidas de variar el funcional respecto a $\phi$ y a $A_i$ son
\begin{align}
    D_iD_i\phi+\frac{\lambda}{2}(1-|\phi|^2)\phi &= 0 \label{eq:11}\\
    \eps_{ij}\pr_jB+\frac{i}{2}(\bar\phi D_i\phi-\phi\overline{D_i\phi}) &= 0 \label{eq:12}
\end{align}
\paragraph{Un comentario sobre $\eqref{eq:12}$} Esta ecuación se puede interpretar como una versión bidimensional de la ecuación de Ampere. Podemos tratar a $J_i=\frac{i}{2}(\bar\phi D_i\phi-\phi\overline{D_i\phi})$ como una corriente en el plano.

Estamos interesados en configuraciones de campo que minimizen la energía y además que sea finita. Para esto imponemos las siguientes condiciones de contorno
\begin{align}
    \lim_{|\vct x|\ra\infty} |\phi| &= 1 \label{eq:13}\\
    \lim_{|\vct x|\ra\infty} B &= 0 \label{eq:14}\\
    \lim_{|\vct x|\ra\infty} D_i\phi &=0\label{eq:15}
\end{align}
Como en el caso de la teoría de Ginzburg-Landau global, condición $\eqref{eq:13}$ implica que $\phi_\infty(\vct x) = e^{i\chi_\infty(\vct x)}$, condición $\eqref{eq:14}$ requiere que $\vct A$ sea un gauge puro, es decir, $A_i=\pr_i\al(\vct x)$. Por último, condición $\eqref{eq:15}$ requiere que
\begin{align}
    im(\pr_i\chi_\infty-\pr_i\al)e^{i\chi_\infty} =0
\end{align}
de modo que $\pr_i(\chi_\infty-\al)=0$ y $\al=\chi_\infty+\text{cte.}$ Por lo tanto, la configuración de campo en el infinito es
\begin{align}
    \phi_\infty = e^{i\chi_\infty} &,\ \ A_i = \pr_i\chi_\infty \label{eq:16}
\end{align}
Tenemos la libertad de elegir el gauge $\chi_\infty=0$, obteniendo la siguiente configuración en el infinito $(\phi,A) = (1,0)$.

Queremos escribir a $\eqref{eq:2}$ en coordenadas polares, para esto definimos $A_\rho = A_1\cos\theta+A_2\sin\theta$ y $A_\theta=-A_1\rho\sin\theta+A_2\rho\cos\theta$, entonces
\begin{align}
    V_\lambda = \f 12\int_0^\infty\int_0^{2\pi}\bp{\f{1}{\rho^2}f_{\rho\theta}^2+\overline{D_\rho\phi}D_\rho\phi+\f 1{\rho^2}\overline{D_\theta\phi}D_\theta\phi+\f{\lambda}4(1-|\phi|^2)^2}\rho d\rho d\theta .\label{eq:17}  
\end{align}
Donde $f_{\rho\theta}=\pr_\rho A_\theta-\pr_\theta A_\rho=\rho B$, $D_\rho\phi=\pr_\rho\phi-iA_\rho\phi$ y $D_\theta\phi=\pr_\theta \phi-iA_\theta\phi$. Condición $\eqref{eq:14}$ implica que $A_\rho=\pr_\theta\al(\rho,\theta)$ y $A_\theta=\pr_\rho \al(\rho,\theta)$. Esto nos permite escribir un \emph{ansatz} para la configuración de campos
\begin{align}
    \phi(\rho,\theta) = f_N(\rho)e^{iN\theta},\ \ A_\theta(\rho,\theta) = N\al_N(\rho) \label{eq:18} 
\end{align}
donde $f_N\xrightarrow{\rho\ra\infty} 1$ y $\al_N\xrightarrow{\rho\ra\infty} 0$ para satisfacer las condiciones de contorno en el infinito. Insertando $\eqref{eq:18}$ en las ecuaciones de movimiento $\eqref{eq:11}$ y $\eqref{eq:12}$ obtenemos ecuaciones diferenciales para $f_N$ y $\al_N$:
\begin{align}
    \f{d^2f_N}{d\rho^2}+\f{1}{\rho}\f{df_N}{d\rho}-\f{1}{\rho^2}(N-\al_N)^2 f_N+\f{\lambda}2(1-f_N^2)f_N &=0\\
    \f{d^2\al_N}{d\rho^2}-\f{1}\rho\f{d\al_N}{d\rho}+(N-\al_N)f_N^2 &= 0
\end{align}
Se han demostrado en [Manton,333,50] que soluciones que satisfacen las condiciones de contorno existen para todo $N\neq 0$ y todo $\lambda>0$. Soluciones numéricas fueron obtenidas utilizando el lenguaje de programación Python, las cuales se muestran en el Apendice.

\paragraph{Carga topológica} El grado topológico del campo $\phi$ es la carga topológica del vórtice o también llamado primer número de Chern, definido como
\begin{align}
    c_1 = \f{1}{2\pi}\int_{\m R^2} f \label{eq:22}
\end{align}
donde $f=dA$ y $A$ es el campo de gauge escrito como una 1-forma. Entonces, el primer número de Chern es el flujo de campo magnético total. Se demuestra en [Manton] que $c_1$ es un entero\footnote{En general, el primer número de Chern no necesita ser un entero. Usando el teorema de Stokes en $\eqref{eq:22}$ podemos escribirla como una integral de línea a lo largo de un disco con radio muy grande $D_R$
\begin{align}
    c_1 = \lim_{R\ra\infty} \f 1{2\pi}\int_{D_R} A = \lim_{R\ra\infty}\int_0^{2\pi} A_\theta d\theta
\end{align}
Las condiciones de contorno sobre $A$ hacen que en el infinito se comporte como un gauge puro $A=d\al_\infty$. En particular, $A_\theta=\pr_\theta\al_\infty$ en el infinito, Por lo tanto,
\begin{align}
    c_1 = \f 1{2\pi}\int_0^{2\pi}\f{\pr\al_\infty}{\pr\theta}d\theta = \f 1{2\pi}(\al_\infty(2\pi)-\al_\infty(0))
\end{align}
En el caso de vórtices, las condiciones extras de contorno hacían que el campo fuera univaluado y por eso $\al_\infty(2\pi)-\al_\infty(0)=2\pi N$. Pero este no es el caso  general.}. En componentes y usando nuestra notación tenemos que
\begin{align}
    N = \f{1}{2\pi}\int_{\m R^2}d^2x B
\end{align}

\section{Vórtices críticos}

En esta sección vamos a ver que para un valor específico de la constante de acoplamiento $\lambda$, las ecuaciones de movimiento de segundo orden $\eqref{eq:11}$ y $\eqref{eq:12}$, se reducen a ecuaciones de primer orden, llamadas ecuaciones de Bogomolny.

\subsection{Cálculo de Bogomolny}

Analizaremos el cálculo clásico de Bogomolny [Bogomolny] de completar cuadrados en el funcional. Consideremos el funcional de GL para el modelo de Higgs abeliano $\eqref{eq:2}$. Este se puede escribir de la siguiente forma
\begin{align}
    V_\lambda = \f 12\int_{\m R^2}\bb{\bp{B-\f{\sqrt\lambda}2(1-|\phi|^2)}^2+B\sqrt\lambda(1-|\phi|^2)+|D_1\phi+iD_2\phi|^2}d^2x, \label{eq:1.5.1}
\end{align}
donde $|D_i\phi+iD_2\phi|^2=|D_1\phi|^2+|D_2\phi|^2+2(\pr_1\phi A_2-\pr_2\phi A_1)\phi$, que tambén se escribe, en el lenguaje de la geometría diferencial, como $|D_i\phi+iD_2\phi|^2=|D_1\phi|^2+|D_2\phi|^2+2\phi d\phi\wedge A$. Ahora analicemos el segundo término en $\eqref{eq:1.5.1}$:
\begin{align}
    \nonumber
    \int_{\m R^2} B\sqrt{\lambda}(1-|\phi|^2) d^2x &= \int_{\m R^2} B\sqrt{\lambda} d^2x-\int_{\m R^2}B\sqrt{\lambda}|\phi|^2 dx^2
\end{align}
\begin{align}
    \nonumber
    &= 2\pi N\sqrt{\lambda}-\sqrt{\lambda}\int_{\m R^2} |\phi|^2 dA \\ \nonumber
    &= 2\pi N\sqrt\lambda-2\sqrt{\lambda}\int_{\m R^2} d|\phi|^2\wedge A\\
    &= 2\pi N\sqrt\lambda-2\sqrt{\lambda}\int_{\m R^2} \phi d\phi\wedge A \label{eq:1.5.2}
\end{align}
 Vemos que el segundo término de $\eqref{eq:1.5.2}$ elimina exactamente al término producto de $|D_1\phi+iD_2\phi|$ sólo cuando $\lambda=1$. En ese caso, el funcional se escribe como
 \begin{align}
     V_{\lambda=1} = \f 12\int_{\m R^2}\bb{\bp{B-\f{1}2(1-|\phi|^2)}^2+|D_1\phi+iD_2\phi|^2}d^2x+ \pi N \label{eq:1.5.3}
 \end{align}
 
 \subsection{Desigualdad de Bogomolny}
 
 Los integrandos de $\eqref{eq:1.5.3}$ son no negativos por lo que la integral es necesariamente no negativa. Entonces, la siguiente desigualdad es evidente
 \begin{align}
     V_{\lambda=1}\geq \pi N\label{eq:1.5.2.1}
 \end{align}
 Ecuación $\eqref{eq:1.5.2.1}$ es conocida como desigualdad de Bogomolny.
 
 \subsection{Ecuaciones de Bogomolny}
 
 El caso interesante es cuando la desigualdad de Bogomolny se satura, i.e., $V_{\lambda=1}=\pi N$. Esto pasa cuando los integrandos de $\eqref{eq:1.5.3}$ se anulan por separado
 \begin{align}
     \left\{\begin{array}{c}
          D_1\phi+iD_2\phi = 0  \\
          B = \f 12(1-|\phi|^2)
     \end{array}\right. \label{eq:1.5.3.1}
 \end{align}
 Estas son conocidas como las ecuaciones de Bogomolny, y como se observa, son ecuaciones diferenciales de primer orden.
 
 Configuaraciones de campo que satisfacen las ecuaciones de Bogomolny $\eqref{eq:1.5.3.1}$  necesariamente satisfacen también las ecuaciones de movimiento $\eqref{eq:11}$ y $\eqref{eq:12}$ y, por lo tanto, son mínimos de la energía.
 
 Estas ecuaciones fueron derivadas por primera vez por Bogomolny en [Bogomolny,gab] utilizando este método de factorización. Esta propiedad de reducción de las ecuaciones de movimiento de segundo orden $\eqref{eq:euler1}$ y $\eqref{eq:euler2}$ a ecuaciones de primero orden se ha encontrado en muchos modelo en teorías de gauge. Uno de los primeros casos se encontró en la teoría de gauge no abeliana de Yang-Mills puro [Jaffe,Taubes]. En este caso, los solitones son llamados \emph{instantones} y corresponden a campos de gauge autoduales.
 Otra de las teorías de gauge en que podemos hacer un procedimiento de factorización es la teoría de Chern-Simons.
 
 Taubes, en [Manton,396,397], realizó un estudio sobre las ecuaciones de Bogomolny y obtuvo resultados importantes concernientes a vortices críticos. Estos resultados son presentados en el libro [Jaffe,Taubes]. Uno de estos resultados es el ahora conocido como Teorema de Taubes, el cuál analizaremos los aspectos más importantes en un capítulo posterior. Otro de los resultados importantes fue la reducción de las ecuaciones de Bogomolny a una ecuación escalar conocida como ecuación de Taubes. Esta ecuación fue generalizada por [Manton,Five vortex equations], obteniendo cinco ecuaciones vorticiales con soluciones analíticas conocidas.
 
 
 
